<resources>
    <string name="app_name">TouristApp</string>
    <string name="description_casttle_lublin">Początki zamku związane są z powstaniem w XII wieku kasztelanii lubelskiej.
        Za czasów Kazimierza Sprawiedliwego został wzniesiony na wzgórzu gród umocniony drewniano-ziemnym wałem.
        W pierwszej połowie XIII w. w obrębie górnej części zamku wybudowano murowaną wieżę obronno-rezydencjonalną (donżon, stołp).
        Jest to cenny zabytek sztuki romańskiej zachowany do dzisiaj.
        Wieża utwierdziła lokalizację średniowiecznego założenia i dała początek murowanej zabudowie zamku. W XIV wieku, za panowania Kazimierza Wielkiego, wzniesiono murowany zamek otoczony murem obronnym.\n
        Wówczas też, najprawdopodobniej, powstał gotycki kościół zamkowy pod wezwaniem Trójcy Świętej, który pełnił funkcję kaplicy królewskiej.\n
        Z fundacji Władysława Jagiełły gotyckie wnętrza kaplicy pokryto malowidłami bizantyńsko-ruskimi. Prace ukończono w 1418 roku.
        Dzięki malowidłom, zachowanym do czasów współczesnych, Kaplica Trójcy Św. stanowi wybitny zabytek w skali międzynarodowej.</string>
    <string name="contact_data">telefon  e-mail www:</string>

    <string name="default_text">default</string>

    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="aqua">Aqua Lublin</string>
    <string name="fontanna">Fontanna multimedialna</string>
    <string name="ski_globus">Ski Gobus</string>
    <string name="carnaval">Carnaval Sztukmistrzów</string>
    <string name="maraton">Maraton Lubelski</string>
    <string name="mks">SPR Lublin SSA</string>
    <string name="noc_kultury">Noc Kultury</string>
    <string name="wrotkarnia">Skate Town</string>
    <string name="sloneczny_wrotkow">Słoneczny Wrotków</string>

    <string name="agit">Hotel Agit</string>
    <string name="alter">Hotel Alter</string>
    <string name="browar_lwow">Hotel Browar Lwów</string>
    <string name="campanille">Hotel Campanille</string>
    <string name="europa">Hotel Europa</string>
    <string name="grodzka_20">Hotel Grodzka 20</string>
    <string name="grand_hotel">Grand Hotel Lublinianka</string>
    <string name="illan">Hotel Illan</string>
    <string name="vanilla">Hotel Vanilla</string>
    <string name="wieniawski">Hotel Wieniawski</string>

    <string name="zamek">Zamek Lubelski</string>
    <string name="dzon">Dondżon</string>
    <string name="trasa_podziemna">Trasa podziemna</string>
    <string name="piwnica_pod_fortuna">Piwnica pod fortuną</string>
    <string name="stare_miasto">Stare Miasto</string>
    <string name="plac_litewski">Plac Litewski</string>
    <string name="brama_krakowska">Brama Krakowska</string>
    <string name="wieza_trynitarska">Wieża Trynitarska</string>
    <string name="ogrod_saski">Ogród Saski</string>
    <string name="muzeum_wsi">Muzeum Wsi Lubelskiej</string>

    <string name="restauracja_16_stolow">16 stołów</string>
    <string name="bosko">Lody Bosko</string>
    <string name="browar_grodzka">Browar Grodzka</string>
    <string name="czarcia_lapa">Czarcia Łapa</string>
    <string name="mandragora">Mandragora</string>
    <string name="miedzy_slowami">Między Słowami</string>
    <string name="perlowa_pijalnia">Perłowa Pijalnia Piwa</string>
    <string name="stol_wol">Stół i Wół</string>
    <string name="sw_michal">Św. Michał</string>
    <string name="trybunalska">Trybunalska</string>
    <string name="transport">Transport</string>
    <string name="mounument">Mounument</string>
    <string name="atraction">Atraction</string>
    <string name="hotel">Hotel</string>
    <string name="restaurant">Restaurant</string>
    <string name="rate">Rate</string>
    <string name="description">description</string>

    <string name="zamek_description">Zamek w Lublinie – zamek królewski w Lublinie, pierwotnie zbudowany w XII wieku[1],
        wielokrotnie przebudowywany, w latach 1831–1954 wykorzystywany jako więzienie, od 1957 siedziba Muzeum Lubelskiego.
        W XIII wieku do zamku dobudowano romański donżon (wieżę mieszkalno-obronną). XIV-wieczna Kaplica Trójcy Świętej,
        wybudowana jako fundacja Kazimierza Wielkiego, pokryta rusko-bizantyńskimi freskami z 1418,
        powstałymi na zamówienie Władysława Jagiełły, jest jednym z najcenniejszych zabytków w Polsce.</string>
    <string name="dzon_description">Donżon w Lublinie został wzniesiony we wczesnym średniowieczu, w stylu romańskim i jest to jedyna budowla na terenie Lubelszczyzny reprezentująca ten styl.
            Wieża zbudowana jest na planie koła, dolne partie powstały z łamanego kamienia, a górne z cegły.
        Całość wieńczy XIX-wieczny krenelaż. Grubość muru wieży wynosi aż 3,4 metra! W murze znajdują się na pierwszej kondygnacji niewielkie okna,
            a na drugiej zachowało się biforium. Widoczny jest tu również kamienny portalik.
            Wewnątrz baszty znajduje się spiralna klatka schodowa, którą dochodzi się to tarasu widokowego na szczycie wieży,
        skąd rozciąga się piękna panorama miasta. Baszta jest bowiem udostępniona dla turystów w ramach Muzeum Lubelskiego.</string>
    <string name="trasa_podziemna_description">Lubelskie Podziemia to ok. 280-metrowa trasa turystyczna biegnąca pod Rynkiem i kamienicami Starego Miasta.
        Trasa powstała w wyniku połączenia kilkunastu z licznych staromiejskich piwnic, których historia sięga początku XVI w.,
        czyli stulecia największej świetności Lublina. Zostały one częściowo połączone korytarzami i w ten sposób pod miastem powstał podziemny labirynt.
        Lubelska Trasa Podziemna ma charakter turystyczno-edukacyjny. Spacer zabytkowymi piwnicami staromiejskimi, który już sam w sobie dostarcza wielkich emocji,
        jest jednocześnie wędrówką w czasie pozwalającą odkryć przeszłość miasta. Historię rozwoju przestrzennego Lublina przybliżają makiety ukazujące miasto od VIII w. n. e., poprzez średniowiecze i wiek XVI.
        W podziemiach znajdują się także dwie makiety przedstawiające dawne panoramy miasta: najstarszy widok Lublina z XVI w. i najbardziej znany widok z pierwszej połowy wieku XVII.
        Punktem kulminacyjnym podziemnej wędrówki jest, wzbogacona światłem i dźwiękiem,  ruchoma makieta Wielkiego Pożaru Lublina (1719). Wizualizacja została stworzona na podstawie obrazu znajdujacego się w kościele ojców dominikanów
        (będącego pamiątką owego pożaru) i archiwalnych źródeł pisanych.
        Dodatkową atrakcją podziemi są poniedziałkowe inscenizacje. Lubelska Trasa Podziemna łączy dwa ważne dla Lublina miejsca: zaczyna się w dawnym ratuszu, czyli w centrum władzy świeckiej a kończy przy pozostałościach kościoła św. Michała Archanioła, skupiającego dawniej życie religijne miasta.</string>
    <string name="piwnica_pod_fortuna_description">W pierwszej kondygnacji piwnic zabytkowej kamienicy Lubomelskich (Rynek 8) zachowało się pomieszczenie, którego ściany pokryte są renesansową polichromią - wyjątkowymi w skali Polski malowidłami o tematyce świeckiej. Dziesięć obrazów rozmieszczonych na ścianach, okapie kominka i sklepieniu zawiera liczne odwołania do kultury antycznej (mitologii, literatury) oraz renesansowej obyczajowości. Polichromie zostały wydatowane na drugą połowę XVI wieku.</string>
    <string name="stare_miasto_description">Na terenie Starego Miasta znajdują się liczne zabytki, w tym pozostałości murów miejskich (bramy: Krakowska i Grodzka oraz Baszta Gotycka), renesansowe kamienice, dawny ratusz (Trybunał Koronny) stojący na środku rynku, archikatedra i Wieża Trynitarska, bazylika dominikanów, czy Teatr Stary. Wewnątrz murów znajduje się Plac Po Farze, a przed Bramą Krakowską – Plac Łokietka. Poza granicami murów miejskich na terenie dzielnicy administracyjnej Stare Miasto znajduje się Zamek z Kaplicą Zamkową.</string>
    <string name="plac_litewski_description">W 1569 roku Zygmunt August odebrał tu od księcia pruskiego Albrechta Fryderyka hołd i przysięgę lenną, zaś podczas podpisywania w tym samym roku Unii Lubelskiej, plac był miejscem obozowania posłów litewskich W połowie XVII wieku w części zachodniej placu osiedli ojcowie bonifratrzy. Po kasacie zakonu i wyburzeniu zabudowań klasztornych, wytyczono tu plac Musztry przeznaczony dla rosyjskich żołnierzy. W tym czasie na placu znajdował się także sobór prawosławny. Traktowany przez Lublinian jako symbol rusyfikacji, został rozebrany w 1922 roku, zaś materiał z rozbiórki przeznaczono na budowę Domu Żołnierza
W 1826 roku, z inicjatywy ks. Stanisława Staszica, w pobliżu placu Musztry, umieszczono obelisk upamiętniający zawarcie unii polsko-litewskiej. Zastąpił on zniszczony przez Rosjan wcześniejszy monument wystawiony w 1569 roku przez Zygmunta Augusta. Klasycystyczny, żeliwny obelisk zdobią złocone płaskorzeźby wykonane przez Pawła Malińskiego, ucznia Bertela Thorvaldsena. Polskę przedstawia kobieca postać odziana w rzymską togę z koroną królewską na głowie. U jej stóp umieszczona została tarcza zawierająca godło – piastowskiego orła. Litwę symbolizuje kobieta w greckim chitonie z książęcą mitrą na głowie i herbem Pogoni.
Po drugiej stronie placu znajduje się wystawiony w 1795 roku pomnik Konstytucji 3 Maja, będący w latach 80. XX wieku, a szczególnie w okresie stanu wojennego, symbolem niezawisłości narodowej. Obok znajduje się Grób Nieznanego Żołnierza. Niegdyś spoczywały w nim prochy obrońców Lwowa, jednak jeszcze w latach 20. XX wieku został on przekształcony w pomnik zawierający ziemię z kilku pól bitewnych.
W okresie powojennym, gdy plac nosił imię Józefa Stalina, na jego środku postawiono pomnik Wdzięczności Armii Radzieckiej w formie odlanej z brązu postaci radzieckiego żołnierza trzymającego w ręku sztandar. Dla mieszkańców miasta był on symbolem politycznej niewoli i zależności. Pomnik został usunięty w 1990 roku. Obecnie na jego miejscu znajduje się konny posąg marszałka Piłsudskiego.</string>
    <string name="brama_krakowska_description">Idąc na Stare Miasto od strony Krakowskiego Przedmieścia, z daleka widzimy bryłę Bramy Krakowskiej. Ta ceglana budowla swoją historią sięga XIV wieku. Po groźnym dla miasta najeździe Tatarów w 1341 roku postanowiono otoczyć miasto murami obronnymi i opatrzyć je bramami. Jedną z nich jest Brama Krakowska, która swoją nazwę wywodzi od traktu i przedmieścia, na które prowadziła.</string>
    <string name="wieza_trynitarska_description">Wieża Trynitarska jest najwyższym punktem zabudowy staromiejskiej Lublina. Została wzniesiona w 1693 roku w miejscu dawnej furty miejskiej jako dzwonnica. Dzisiejszy wygląd zawdzięcza przebudowie z 1819 roku, a jej nazwa pochodzi od zakonu trynitarzy, którzy rezydowali w budynkach pojezuickich w latach 1781–1814.</string>
    <string name="ogrod_saski_description">Ogród Saski powstał na płaskowyżu dawnych Pól Dominikańskich, przy trakcie warszawskim w 1837 roku, a jego głównym założycielem i koordynatorem prac przy jego budowie był Feliks Bieczyński. Do roku 1837 Lublin nie posiadał parku miejskiego, a powstały w 1827 roku trzy hektarowy skwer miejski nie spełniał swojej roli przede wszystkim ze względu na częste podtapianie. Bieczyński planując architekturę oraz układ przyrodniczy parku opierał się na projektach parków istniejących w innych miastach ze szczególnym uwzględnieniem parku Czartoryskich w Puławach, który był już wtedy w pełni ukształtowany i należał do najpiękniejszych tego typu obiektów na ziemiach polskich. Największym walorem powstającego parku było ukształtowanie powierzchni z licznymi naturalnymi dolinkami stwarzającymi możliwość wprowadzenia wielu gatunków roślin zielnych oraz drzew i krzewów.</string>
    <string name="muzeum_description">  Muzeum Wsi Lubelskiej malowniczo położone w dolinie rzeki Czechówki, jest jednym z największych skansenów w Polsce. Prezentuje kulturową różnorodność województwa, dzięki połączeniu bogatej kolekcji architektury i eksponatów z troską o niematerialne dziedzictwo regionu. W sposób kompleksowy gromadzi przedmioty związane z dawnym życiem wsi, dworów oraz miasteczek, ale też utrwala wiedzę na temat zwyczajów, obrzędów, tradycji i codziennej pracy ludzi minionej epoki.</string>
    <string name="rate_me">Rate me...</string>
    <string name="rate_button_text">RATE</string>
    <string name="image_fragment">image_fragment</string>
    <string name="web_icon">web_icon</string>
    <string name="phone_icon">phone_icon</string>
    <string name="email_icon">email_icon</string>


    <string-array name="attractionName">
        <item>@string/aqua</item>
        <item>@string/fontanna</item>
        <item>@string/ski_globus</item>
        <item>@string/carnaval</item>
        <item>@string/maraton</item>
        <item>@string/mks</item>
        <item>@string/noc_kultury</item>
        <item>@string/wrotkarnia</item>
        <item>@string/sloneczny_wrotkow</item>
        <item>@string/fontanna</item>

    </string-array>

    <string-array name="hotelName">
        <item>@string/agit</item>
        <item>@string/alter</item>
        <item>@string/browar_lwow</item>
        <item>@string/campanille</item>
        <item>@string/europa</item>
        <item>@string/grodzka_20</item>
        <item>@string/grand_hotel</item>
        <item>@string/illan</item>
        <item>@string/vanilla</item>
        <item>@string/wieniawski</item>

    </string-array>

    <string-array name="historicalObjectName">
        <item>@string/zamek</item>
        <item>@string/dzon</item>
        <item>@string/trasa_podziemna</item>
        <item>@string/piwnica_pod_fortuna</item>
        <item>@string/stare_miasto</item>
        <item>@string/plac_litewski</item>
        <item>@string/brama_krakowska</item>
        <item>@string/wieza_trynitarska</item>
        <item>@string/ogrod_saski</item>
        <item>@string/muzeum_wsi</item>

    </string-array>

    <string-array name="resturantObjectName">
        <item>@string/restauracja_16_stolow</item>
        <item>@string/bosko</item>
        <item>@string/browar_grodzka</item>
        <item>@string/czarcia_lapa</item>
        <item>@string/mandragora</item>
        <item>@string/miedzy_slowami</item>
        <item>@string/perlowa_pijalnia</item>
        <item>@string/stol_wol</item>
        <item>@string/sw_michal</item>
        <item>@string/trybunalska</item>

    </string-array>

    <string-array name="monument_description">
        <item>@string/zamek_description</item>
        <item>@string/dzon_description</item>
        <item>@string/trasa_podziemna_description</item>
        <item>@string/piwnica_pod_fortuna_description</item>
        <item>@string/stare_miasto_description</item>
        <item>@string/plac_litewski_description</item>
        <item>@string/brama_krakowska_description</item>
        <item>@string/wieza_trynitarska_description</item>
        <item>@string/ogrod_saski_description</item>
        <item>@string/muzeum_description</item>
    </string-array>


</resources>
